---
title:  Python内建模块xml
layout: page
date: 2016/6/21
updated: 2016/8/24
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

XML虽然比JSON复杂，在Web中应用也不如以前多了，不过仍有很多地方在用，所以，有必要了解如何操作XML。

### DOM vs SAX

操作XML有两种方法：DOM和SAX。DOM会把整个XML读入内存，解析为树，因此占用内存大，解析慢，优点是可以任意遍历树的节点。SAX是流模式，边读边解析，占用内存小，解析快，缺点是我们需要自己处理事件。

正常情况下，优先考虑SAX，因为DOM实在太占内存。

在Python中使用SAX解析XML非常简洁，通常我们关心的事件是`start_element`，`end_element`和`char_data`，准备好这3个函数，然后就可以解析xml了。

举个例子，当SAX解析器读到一个节点时：

```
<a href="/">python</a>
```

会产生3个事件：

1. start_element事件，在读取`<a href="/">`时；
2. char_data事件，在读取`python`时；
3. end_element事件，在读取`</a>`时。

用代码实验一下：

```Python
from xml.parsers.expat import ParserCreate

class DefaultSaxHandler(object):
    def start_element(self, name, attrs):
        print('sax:start_element: %s, attrs: %s' % (name, str(attrs)))

    def end_element(self, name):
        print('sax:end_element: %s' % name)

    def char_data(self, text):
        print('sax:char_data: %s' % text)

xml = r'''<?xml version="1.0"?>
<ol>
    <li><a href="/python">Python</a></li>
    <li><a href="/ruby">Ruby</a></li>
</ol>
'''

handler = DefaultSaxHandler()
parser = ParserCreate()
parser.StartElementHandler = handler.start_element
parser.EndElementHandler = handler.end_element
parser.CharacterDataHandler = handler.char_data
parser.Parse(xml)
```

需要注意的是读取一大段字符串时，`CharacterDataHandler`可能被多次调用，所以需要自己保存起来，在`EndElementHandler`里面再合并。

除了解析XML外，如何生成XML呢？99%的情况下需要生成的XML结构都是非常简单的，因此，最简单也是最有效的生成XML的方法是拼接字符串：

```Python
L = []
L.append(r'<?xml version="1.0"?>')
L.append(r'<root>')
L.append(encode('some & data'))
L.append(r'</root>')
return ''.join(L)
```

如果要生成复杂的XML呢？建议你不要用XML，改成JSON。

### 小结

解析XML时，注意找出自己感兴趣的节点，响应事件时，把节点数据保存起来。解析完毕后，就可以处理数据。

### 练习

请利用SAX编写程序解析Yahoo的XML格式的天气预报，获取天气预报：

<https://query.yahooapis.com/v1/public/yql?q=select%20*%20from%20weather.forecast%20where%20woeid%20%3D%202151330&format=xml>

参数`woeid`是城市代码，要查询某个城市代码，可以在[weather.yahoo.com](https://weather.yahoo.com/)搜索城市，浏览器地址栏的URL就包含城市代码。

```Python
# -*- coding:utf-8 -*-

from xml.parsers.expat import ParserCreate
from urllib import request
def parseXml(xml_str):
    print(xml_str)
    return {
        'city': '?',
        'forecast': [
            {
                'date': '2017-11-17',
                'high': 43,
                'low' : 26
            },
            {
                'date': '2017-11-18',
                'high': 41,
                'low' : 20
            },
            {
                'date': '2017-11-19',
                'high': 43,
                'low' : 19
            }
        ]
    }

```

测试:

```Python
URL = 'https://query.yahooapis.com/v1/public/yql?q=select%20*%20from%20weather.forecast%20where%20woeid%20%3D%202151330&format=xml'

with request.urlopen(URL, timeout=4) as f:
    data = f.read()

result = parseXml(data.decode('utf-8'))
assert result['city'] == 'Beijing'
```

